---
title: "իւնիքս գործիքներ"
date: 2020-03-20T20:37:40+04:00
draft: false
tags: ["իւնիքս"]
---

քանի որ իւնիքսում շատ են հետաքրքիր ու օգտակար գործիքները, որոնց բոլորին ծանօթ չեմ, ու յաճախ եմ նոր բաներ գտնում, ապա էս հրապարակման մէջ կը փորձեմ հաւաքել նոր բացայայտածս գործիքները, ու կարճ ներկայացնեմ, թէ ինչի համար են օգտակար։

1. cron

cron֊ի օգնութեամբ կարող ենք աւտօմատացնել տարբեր հրամաններ՝ յստակ ժամերի։
օրինակ, եթէ ցանկանում ենք, աշխատացնել որեւէ սքրիփթ երկուշաբթիից ուրբաթ, ժամը տասին, ապա կանչելով crontab -e աւելացնում ենք հետեւալ տողը

` * 22 * * 1-5 cd /home/user/path_to_folder && /usr/bin/python3 /home/user/path_to_file/script `

հրամանն յիշելու ու չսխալուելու համար կարող ենք օգտուել [crontab.guru](https://crontab.guru/) եւ [crontab-generator](https://crontab-generator.org/) կայքերից։
